\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\quad U sklopu izrade aplikacije korištena su dva razvojna okruženja (IDE). 
			Za razvoj poslužiteljske strane je korišteno razvojno okruženje \underline{Intellij IDEA}\textsuperscript{1}. 
			On je razvijen od strane JetBrains-a, a omogu'uje pisanje poslužiteljske strane u programskom
			jeziku Java. Takoder podrzava pisanje aplikacija u mnogobrojnim jezicima te za
			razne vrste primjena, poput izrade mobilnih aplikacij te izrade pregledničke strane
			korištenjem HTML-a, CSS-a, JavaScripta-a i Thymeleafa-a.

			\quad Za razvoj pregledničke strane je korišteno razvojno okruženje \underline{Visual Studio Code}\textsuperscript{2}
			koji je razvijen od strane Microsoft-a. On se uvelike koristi za razvoj primjenskih
			programa za operacijski sustav Windows, razvoj web-aplikacija, web-stranica i mobilnih aplikacija.

			\quad Preglednička strana aplikacije je napisana koristeći platformu \underline{Angular}\textsuperscript{3}, 
			prezentacijskog jezika \underline{HTML}\textsuperscript{4} te jezika \underline{CSS}\textsuperscript{5} 
			i \underline{TypeScript}\textsuperscript{6}. 
			Angular je platforma za izradu mobilnih, web te desktop aplikacija, razvijena od strane Googla-a. Angular je
			također korišten za izradu mnogobrojnih aplikacija poput PayPal-a, MicrosoftOfficea, Gmail-a te UpWork-a.
			Angular sadrži vlastiti naredbeni redal čijom se uporabom mogu izraditi komponente, usluge, moduli, direktive te filteri.
			Angularov projekt je organiziran kao niz modula u jeziku TypeScript koje se uvoze u aplikaciju.
			Komponente i usluge su razredi u TypeScriptu-u, komponente čine strukturu, a usluge funkcionalnost aplikacije.
			Angularov modul predstavlja niz komponenti hijerarhijski grupiranih u jednu organizacijsku 
			jedinicu na temelju zajedničkih karakteristika, postoji jedan korijenski modul.
			Komponente međusobno izmjenjuju podatke na više načina, ovisno o udaljenosti komponenti u hijerarhiji.
			Svi dijelovi aplikacije su označeni odgovarajućim dekoratorima (@, npr. @Component)
			kako bi Angular znao sve skupa povezati u aplikaciju
			Aplikacije izradene u Angular-a uobi;ajeno imaju potrebu za povezivanje s poslužiteljem.

			\quad Poslužiteljska strana aplikacije je napisana koristeći radni okvir \underline{SpringBoot}\textsuperscript{7}
			te programski jezik \underline{Java}\textsuperscript{8}. SpringBoot omogućuje razvoj samostalne aplikacije koja
			ne ovisi o vanjskom web-server, vec ima ugrađen web-server poput \underline{Tomcat}-a\textsuperscript{9}.
			SpringBoot nudi gotova rješenja i funkcionalnosti za razvoj aplikacija u mnogo različitih svrha i primjena.

			\quad Za izradu baze podataka prilikom izgradnje aplikacije je korišten strukturni
			jezik \underline{SQL}\textsuperscript{10} te baza podataka \underline{PostgreSQL}\textsuperscript{11}. 
			Ona proširuje SQL jezik te omogućuje sigurno i skalabilno spremanje podataka. 
			Prilikom puštanja aplikacije u pogon, također je korišten PostgreSQL za spremanje podataka 
			u sklopu \underline{Heroku}\textsuperscript{12} platforme.

			\quad Komunikacija u timu je ostvarena pomoću aplikacije \underline{Discord}\textsuperscript{13} koja omogućuje
			izgradnju kanala za izmjenu poruke te video komunikaciju. 
			Za izradu UML dijagrama je korišten alat \underline{Astah}\textsuperscript{14}. 
			Dokumentacija je pisana jezikom \underline{LaTex}\textsuperscript{15} te je razvijena uz primjenu uređivača 
			teksta \underline{TeXstudio}\textsuperscript{16}. 
			\underline{Git}\textsuperscript{17} je korišten kao sustav za upravljanje izvornim kodom, 
			a udaljeni repozitotij projekta je dostupan na web platformi \underline{GitLab}\textsuperscript{18}.
			
			\vspace*{\fill}
			\rule{\textwidth}{0.4pt}
			\textsuperscript{1}https://www.jetbrains.com/idea/ \newline
			\textsuperscript{2}https://code.visualstudio.com/ \newline
			\textsuperscript{3}https://angular.io/ \newline
			\textsuperscript{4}https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTML \newline
			\textsuperscript{5}https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS \newline
			\textsuperscript{6}https://www.typescriptlang.org/ \newline
			\textsuperscript{7}https://spring.io/projects/spring-boot \newline
			\textsuperscript{8}\textsuperscript{th}8http://tomcat.apache.org/ \newline
			\textsuperscript{9}https://docs.oracle.com/en/java/ \newline
			\textsuperscript{10}https://www.postgresql.org/docs/ \newline
			\textsuperscript{11}https://www.postgresql.org/ \newline
			\textsuperscript{12}https://www.heroku.com/ \newline
			\textsuperscript{13}https://discord.com/ \newline
			\textsuperscript{14}https://astah.net/ \newline
			\textsuperscript{15}https://www.latex-project.org/ \newline
			\textsuperscript{16}https://www.texstudio.org/ \newline
			\textsuperscript{17}https://git-scm.com/ \newline
			\textsuperscript{18}https://gitlab.com/ \newline
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
		
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
		
			
			
			 Sljedeća dva ispitna slučaja vezana su uz prijavu, tj. prijavu uz ispravne i neispravne unešene podatke. 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{TestGoodCreds}
			 	\centering
			 	\caption{Test ispravno unešenih podataka.}
			 	\label{fig:testgoodcreds}
			 \end{figure}
		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\includegraphics[width=\textwidth]{TestBadCreds}
		 	\centering
		 	\caption{Test neispravne unešenih podataka.}
		 	\label{fig:testbadcreds}
		 \end{figure}
	 
	 \begin{figure}[H]
	 	\includegraphics[width=\textwidth]{TestsCredsPassed}
	 	\centering
	 	\caption{Zadovoljeni uvjeti oba testa.}
	 	\label{fig:testscredspassed}
	 \end{figure}

		Sljedeća dva ispitna slučaja vezana su uz dodavanje novih djelatnosti i novih zaposlenika. Korisnik je prijavljen
		kao direktor.

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{testAddNew1}
			\centering
			\caption{Test unosa uslužne djelatnosti.}
			\label{fig:testAddNew1}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{testAddNew2}
			\centering
			\caption{Nastavak unosa uslužne djelatnosti.}
			\label{fig:testAddNew2}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{testAddNewZap1}
			\centering
			\caption{Test unosa novih zaposlenika.}
			\label{fig:testAddNewZap1}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{testAddNewZap2}
			\centering
			\caption{Nastavak unosa novih zaposlenika.}
			\label{fig:testAddNewZap2}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{AddZapAndUsluzna}
			\centering
			\caption{Zadovoljeni uvjeti oba testa.}
			\label{fig:addZapAndUsluzna}
		\end{figure}
	
		\newpage Sljedeći ispitni slučaj ispituje UC19 - Brisanje uslužne djelatnosti.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{TestBrisanjeUsluzneDjelatnosti}
			\centering
			\caption{Testiranje brisanja uslužne djelatnosti}
			\label{fig:addZapAndUsluzna}
		\end{figure}
		U nastavku možemo vidjeti rezultate testa.
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{TestBrisanjeUsluzneDjelatnostiPass}
			\centering
			\caption{Rezultati brisanja uslužne djelatnosti}
			\label{fig:addZapAndUsluzna}
		\end{figure}
		
		\eject


		\subsection{Ispitivanje sustava}

	    Sljedeći ispitni slučaj ispituje pridjeljivanje voditelja uslužnoj djelatnosti.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{testPridjeliVoditelja}
			\centering
			\caption{Testiranje pridjeljivanja voditelja djelatnosti}
			\label{fig:testPridjeliVoditelja}
		\end{figure}

		\eject
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			Naš sustav bazira se na arhitekturi "klijent-poslužitelj". Korisnik preko svog web-preglednika dohvaća klijentski dio web aplikacije.
			Na samom računalu poslužitelja "Heroku" nalaze se zasebno odvojeni klijentski dio i poslužiteljski dio web aplikacije koji su međusobno povezani.
			Na poslužiteljskom računalu također se nalazi i poslužitelj baze podataka koji je povezan s poslužiteljskim dijelom web aplikacije.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=1\linewidth]{dijagrami/DijagramRazmjestaja.png}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:Model}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
		
			\textbf{\textit{Instalacija Tomcat poslužitelja}}\\
			
			Potrebno je preuzeti Tomcat poslužitelj verzije 8.0.x koji je dostupan na \href{https://tomcat.apache.org/download-80.cgi}{linku}. Nakon preuzimanja Tomcat poslužitelja potrebno je postaviti varijable okruženja što je moguće napraviti na sljedećoj lokaciji: ''Control Panel'' - ''System and Security'' - ''System'' - ''Advanced System Settings'' - ''Environmental variables''. Klikom na ''New'' dodajemo novu sistemsku varijablu ''CATALINA HOME''. Putanju treba postaviti na direktorij gdje je skinut Tomcat, npr. ''C:\textbackslash TomCat\textbackslash apachetomcat-8.0.39''.
			Nakon toga u varijablu Path potrebno dodati ''\%CATALINA HOME\%\textbackslash bin''. U uređivaču teksta potrebno je otvoriti datoteku users.xml u poddirektoriju ''\%CATALINA HOME\%\textbackslash conf''. Na kraju xml datoteke potrebno je dodati liniju prikazanu u nastavku.
			\newline
			user username=''user'' password=''lozinka'' roles=''standard, managerscript, managergui''. \newline
			''Username'' i ''password'' su identifikatori za autorizaciju na Tomcat server koji će biti potrebni prilikom postavljanja aplikacije na server. Nakon završetka konfiguracije možemo pokrenuti Tomcat poslužitelj iz naredbenog retka pozivajući startup.bat skriptu iz ”\%CATALINA HOME\%\textbackslash bin” direktorija. Potrebno je ostaviti otvorene prozore koje smo dobili u prošlom koraku, jer se gašenjem prozora gasi i web poslužitelj. Ujedno ispravan način gašenja Tomcat servera je pokretanjem shutdown.sh skripte koja se nalazi ”\%CATALINA  HOME\%\textbackslash bin” direktoriju jer se na taj način ispravno oslobode svi resursi operacijskog sustava.
			\newline
		
			\textbf{\textit{Instalacija okruženja}}\\
			
			Kako bi mogli koristiti aplikaciju te pustili poslužitelj u pogon treba biti instalirano lokalno na računalu sljedeće: \href{https://www.oracle.com/java/technologies/downloads/}{Javu 8},
			\href{https://maven.apache.org/download.cgi}{Maven 3} te 
			\href{https://www.postgresql.org/download/windows/}{PostgreSql}.
			Dodatno treba besplatan \href{https://signup.heroku.com/dc}{Heroku račun}.
			\newline
			
			\textbf{\textit{Instalacija Heroku aplikacije}}\\
			
			U ovom koraku instalirate Heroku sučelje naredbenog retka (CLI). Koristite CLI za upravljanje i skaliranje aplikacija, dostavljanje dodataka, pregled nedavnih dnevnika aplikacija i lokalno pokretanje aplikacije.
			Preuzmite i pokrenite instalacijski program za svoju platformu \href{https://cli-assets.heroku.com/heroku-x64.exe}{Windows}, \href{https://cli-assets.heroku.com/heroku.pkg}{macOS}, na Ubuntu platformi napišite sljedeću naredbu ''sudo snap install heroku --classic''.
			Nakon dovršetka instalacije, možete koristiti naredbu heroku sa svog terminala. U sustavu Windows pokrenite naredbeni redak (cmd.exe) ili Powershell za pristup naredbenoj ljusci. Upotrijebite naredbu heroku login za prijavu na Heroku CLI.
			Ova naredba otvara vaš web preglednik na Heroku stranici za prijavu radi dovršetka provjere autentičnosti. Ako je vaš preglednik već prijavljen na Heroku, kliknite gumb Prijava prikazan na stranici. I heroku i git naredbe zahtijevaju ovu provjeru autentičnosti za ispravan rad.
			\newline
			
			\textbf{\textit{Priprema aplikacije}}\\
			
			Stvorite lokalnu kopiju primjera aplikacije izvršavanjem sljedećih naredbi u vašoj lokalnoj naredbenoj ljusci ili terminalu: \newline
			''git clone https://gitlab.com/nabildani-m0zak/radnovrijeme.git'' \newline
			''cd radnovrijeme/IzvorniKod/RadnoVrijemeApi'' \newline
			Ovaj Git repozitorij sadrži jednostavnu Java aplikaciju. Još treba napraviti dodatno Procfile, posebnu datoteku otvorenog teksta koju koriste Heroku aplikacije. U ovoj datoteci izričito deklarirate procese i naredbe koje se koriste za pokretanje vaše aplikacije. \newline
			Naša Procfile datoteka ima sljedeću naredbu: \newline
			web: java -Dserver.port=\$PORT -jar target/RadnoVrijemeApi-0.0.1-SNAPSHOT.jar \newline
			Ova datoteka deklarira jednu vrstu procesa, web i naredbu potrebnu za njeno pokretanje. Važan je naziv web. Izjavljuje da se ovaj tip procesa spaja na Herokuov HTTP stog usmjeravanja i da može primati web promet.
			\newline
			
			\textbf{\textit{Puštanje aplikacije u pogon}}\\
			
			Izradite aplikaciju na Herokuu da je pripremite za primanje vašeg izvornog koda za implementaciju: ''heroku create''.
			Ova naredba stvara i aplikaciju i Git remote (nazvan heroku) povezan s vašim lokalnim Git repozitorijom.
			Ako svoju aplikaciju izradite putem Heroku nadzorne ploče umjesto korištenja CLI naredbe, dodajte daljinski upravljač u svoj lokalni repo sa: ''heroku git:remote –app nabildanimozak''.
			Sada implementirajte svoj kod: ''git push heroku main''. 
			Nakon implementacije, provjerite imate li jedan web dyno koji pokreće aplikaciju. Možete provjeriti koliko dynosa radi pomoću naredbe ''heroku ps''.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku ps}
				\centering
				\caption{Heroku dyno}
				\label{fig:heroku ps}
			\end{figure}
			
			Kao praktičan prečac, web stranicu možete otvoriti sa: ''heroku open''.
			\newline
			
			\textbf{\textit{Dodavanje env varijabala}}\\
			
			Dohvatiti API key za svoj Heroku račun u Account settings -- API Key. \newline
			HEROKU\_API\_KEY = vaš api key iz Herokua \newline
			HEROKU\_APP\_STAGING = nabildanimozak \newline
			HEROKU\_USER = blank \newline
			Dodati env varijable pomoću naredbe ''heroku config:set HEROKU\_USER=blank --app nabildanimozak'', tako za sve 3 varijable. Commit i push na GitLab.
			\newline
			
			\textbf{\textit{Korištenje baze podataka}}\\
			
			Dodaci su usluge u oblaku koje pružaju dodatne usluge za vašu aplikaciju, kao što su baze podataka, prijavljivanje i nadzor.
			Pripremite dodatak na sljedeći način: ''heroku addons:create heroku-postgresql:hobby-dev''.
			Ova naredba osigurava dodatak i konfigurira ga za vašu aplikaciju. Heroku automatski osigurava dodatak Heroku Postgres na besplatnom planu hobby-dev sa svim implementacijama Java aplikacija. Upotrijebite naredbu ''heroku addons'' za pregled baze podataka predviđene za vašu aplikaciju:
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku addons}
				\centering
				\caption{Heroku dodaci}
				\label{fig:heroku addons}
			\end{figure}
			
			
			Popis konfiguracijskih varijabli vaše aplikacije prikazuje URL koji vaša aplikacija koristi za povezivanje s bazom podataka (DATABASE\_URL): ''heroku config''.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku config vars}
				\centering
				\caption{Heroku env varijable}
				\label{fig:heroku config vars}
			\end{figure}
			
			Naredba ''heroku pg'' pruža detaljnije informacije o Heroku Postgres bazama podataka vaše aplikacije:
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku indepth}
				\centering
				\caption{Heroku detaljan opis}
				\label{fig:heroku indepth}
			\end{figure}
			
			Izvođenje ove naredbe za vašu aplikaciju označava da aplikacija ima Hobby-dev Postgres bazu podataka.
			Upotrijebite naredbu ''heroku pg:psql'' za povezivanje s udaljenom bazom podataka.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku psql}
				\centering
				\caption{Heroku korištenje baze podataka.}
				\label{fig:heroku psql}
			\end{figure}
			
			Dodavanje uloga u bazu sa sljedećim naredbama.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{heroku insert}
				\centering
				\caption{Heroku unos uloga}
				\label{fig:heroku insert}
			\end{figure}
			
			Isto se dodaju i korisnici, zaposlenici i direktor. \newline
			
			\textbf{\textit{Puštanje klijentskog dijela aplikacije u pogon}}\\
			
			Puštanje klijentskog dijela aplikacije radi se na sličan način kao i za poslužiteljski dio.\newline
			Prvo se postavlja dio lokalno na računalu:\newline
			U terminal se piše naredba:\newline
			npm install express --save\newline

			\newline
			U aplikaciji je potrebno u environment.prod.ts podesiti apiUri da šalje zahtjeve prema upogonjenom poslužitelju. \newline
			Nakon toga potrebno je dodati server.js datoteku koja sadrži: \newline
			const express = require('express');\newline
			const app = express();\newline
			\newline
			app.use(express.static('./dist/<package.json-project-name>'));\newline
			\newline
			app.get('/*', function(req, res) {\newline
				res.sendFile('index.html', {root: 'dist/<package.json-project-name>/'}\newline
				);\newline
			});\newline
			\newline
			const PORT = process.env.PORT || 4200;\newline
			\newline
			app.listen(PORT);\newline
			\newline
			Nakon toga potrebno je u package.json podesiti start scripte. \newline
			
			"start": "node server.js"
 \newline
			"postbuild": "ng build"
 \newline
			\newline
			i engines:
 \newline
			\newline
			"engines": {
 \newline
				"node": "16.9.1",
 \newline
				"npm": "7.21.1"
 \newline
			} \newline
			\newline
			Sljedeće što je potrebno napraviti je u allow-cors-origin header staviti url od upogonjene pregledničke aplikacije \newline
			\newline
			S takvim postavkama se može pomoću naredbe:
\newline
			ng serve
\newline
			pokretati aplikacija koja će slati zahtjeve na lokalan poslužitelj.
\newline
			a pomoću naredaba:
\newline
			ng build 
\newline
			npm run start
\newline
			pokretati aplikacija koja će slati zahtjeve na upogonjeni poslužitelj\newline
			\newline
			Nakon toga potrebno je dodati .gitlab-ci.yml datoteku
\newline
			\newline
			sa sadrzajem: 
\newline
			\newline
			stages:
\newline
			- deploy
\newline
			\newline
			deploy-prod:
\newline
			stage: deploy
\newline
			script:
\newline
			- git config --global user.email "$HEROKU_USER";
\newline
			git push -f https://$HEROKU_USER:$HEROKU_API_KEY@git.heroku.com/$HEROKU_APP_STAGING.git HEAD:master
\newline
			only:
\newline
			- master\newline
			
			Nakon toga slijedi instalacija Heroku aplikacije na isti način kako je napisano u gornjem odjeljku, te onda podesiti env varijable na isti način.\newline
			Također, heroku login, heroku create, heroku push, procfile rade se na isti način kako je opisano prethodno za poslužiteljsku stranu.
			\eject 


